\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,mathrsfs,dsfont}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{mathbbol}
\oddsidemargin 0cm \evensidemargin 0cm \topmargin -1.5cm

\textheight 24,5cm \textwidth 16cm

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%% Numéraotations des exercices %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcounter{numeroexo}
\newcommand{\exo}{\vspace{10mm}\par\noindent\stepcounter{numeroexo}
\hspace{-0.15cm}\hbox{\bf{\scshape{Exercice \arabic{numeroexo}} }}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\cvl{\mathop{\stackrel{\cal L}{\longrightarrow}}}
\def\cvlt{\mathop{\stackrel{\cal L_\theta}{\longrightarrow}}}
\newcommand{\vv}{\vspace{0.2cm}}
\newcommand{\vvv}{\vspace{0.3cm}}
\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\noi}{\noindent}
\newcommand{\Mq}{Montrer que }
\newcommand{\mq}{montrer que }
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
%\renewcommand{\leq}{\leqslant}
%\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\d}{\mathrm{d}}
\newcommand{\E}{\mathbb E}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand{\Z}{{\mbox{Z}}}
\renewcommand{\L}{\mathbb L}
\renewcommand{\P}{\mathbb P}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\I}{\mathds{1}}
%\newcommand{\ind}[1]{{\mbf{1}\{#1\}}}
\newcommand{\argmin}[1]{\underset{#1}{\text{argmin }}}
\newcommand{\argmintext}[1]{{\text{argmin}}_{#1}}
%%%%%%%%%%%%%% Fonction caractériqtique%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newdimen\AAdi%
\newbox\AAbo%
\def\AArm{\fam0 }%\tenrm}%
\def\AAk#1#2{\setbox\AAbo=\hbox{#2}\AAdi=\wd\AAbo\kern#1\AAdi{}}%
\def\BBone{{\AArm 1\AAk{-.8}{I}I}}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\Var}{\text{\upshape{Var}}}
\newcommand{\Cov}{\text{\upshape{Cov}}}
\newcommand{\va}{variable al\'eatoire}
\setlength{\parindent}{0mm}

\begin{document}

\textbf{SU-ISUP, M1 Actuariat}\\
 2017-2018


\vspace{-1.4cm}


\begin{flushright}
\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}\\
Maud Thomas
\end{flushright}


\vspace{12mm} 

\begin{center}
{\large{\bf\scshape TD 2 : Théorie de la crédibilité}}
\end{center}
\vspace{2mm} 



\exo

Considérons un assuré dont le nombre annuel de sinistres est distribué selon une loi de Poisson de paramàtre $\theta$. Les montants des sinistres sont constants. La distribution a priori de $\theta$ est une loi uniforme sur $[0,1]$
\begin{enumerate}
\item Donnez la prime de Bayes de cet assur\'{e}.
\item Lors de la premi\`{e}re ann\'{e}e d'observation, l'assur\'{e} a caus\'{e} un sinistre. Quelle prime lui r\'{e}clameriez-vous pour la seconde ann\'{e}e?  
\end{enumerate}



\exo 

Notons $N_i$ le nombre de sinistres caus\'{e}s par un assur\'{e} durant l'ann\'{e}e i.
Conditionnellement \`{a} $\theta$, les $N_i$ sont ind\'{e}pendants et identiquement distribu\'{e}s selon une loi de Poisson de param\`{e}tre $\theta$.         $\theta$ admet pour densit\'{e} $g(t)=\exp(-t),t>0$. 
\begin{enumerate}
\item Donner la probabilit\'{e} que l'assur\'{e} cause $2$ sinistres durant la premi\`{e}re ann\'{e}e $P[N_1=2]$.
\item Donner la distribution pr\'{e}dictive de $N_2$ sachant que $N_1=2$ (il s'agit de d\'{e}terminer $P[N_2=~n|N_1=2]$ pour $n=0,1,\ldots$
)
\end{enumerate}

\exo 

Un portefeuille d'assurance est compos\'{e} de $25\%$ de bons risques, $60\%$ de risques moyens et $15\%$ de mauvais risques. Tous les risques ont une distribution de sinistres de type gamma $\Gamma(r,s)$, mais dont les param\`{e}tres diff\`{e}rent selon le tableau ci-dessous.
\begin{table}[!ht]
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|c|c|}
	\hline
	Type de risque & r &s\\
	\hline 
       	Bon & 4 & 2\\
	\hline
        Moyen & 4 & 1\\
	\hline
	 Mauvais & 10 & 2\\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	\end{table}
	Les nombres des sinistres d'un risque choisi au hasard sont \'{e}gaux \`{a} $1$ et $2$ au cours des deux premi\`{e}res ann\'{e}es.  
\begin{enumerate}
\item Calculer la prime individuelle de ce risque pour la troisi\`{e}me ann\'{e}e.
\item Calculer la prime collective. 
\item Calculer la prime de cr\'{e}dibilit\'{e} de ce risque pour la troisi\`{e}me ann\'{e}e selon le mod\`{e}le de Bulhmann.
\end{enumerate}







\end{document} 